\section{Exercícios de Revisão}
\label{sec:set-exercises}

\begin{exercise}
  Para $A = \{1\}$, $B = \{1, 2\}$ e $C = \{\{1\}, 1\}$, marque as afirmações
  corretas:

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item (~~~) $A \subseteq B$
      \item (~~~) $A \subset B$
      \item (~~~) $A \in B$
      \item (~~~) $A = B$
      \item (~~~) $A \subseteq C$
      \item (~~~) $A \subset C$
      \item (~~~) $A \in C$
      \item (~~~) $A = C$
      \item (~~~) $1 \in A$
      \item (~~~) $1 \in C$
      \item (~~~) $\{1\} \in A$
      \item (~~~) $\{1\} \in C$
      \item (~~~) $\emptyset \notin C$
      \item (~~~) $\emptyset \subseteq C$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam os conjuntos $A, B, C, D, E, F$ e $G$ conforme definido abaixo:

  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item[] $A = \{1, 2, 3, 4\}$
      \item[] $B = \{a, b, c, d, e, f\}$
      \item[] $C = \{1, 2\}$
      \item[] $D = \{1, 3, 4, a, b\}$
      \item[] $E = \{\{1\}, 2, \{a, 1\}\}$
      \item[] $F = \{1, c, d\}$
      \item[] $G = \{d, e, 2, 3\}$
    \end{itemize}
  \end{multicols}

  Considere que o universo de discurso é $\mathbb{U} = A \union B \union C
  \union D \union E \union F \union G$. Liste os elementos dos seguintes
  conjuntos.

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item $C \setminus D$
      \item $A \intersect F$
      \item $A \intersect B$
      \item $\compl{C} \intersect \compl{F}$
      \item $E \intersect C$
      \item $(C \union D) \setminus (C \intersect D)$
      \item $F \union C$
      \item $\compl{G} \intersect C$
      \item $A \intersect E$
      \item $(E \union B) \union D$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Determine quais são todos os subconjuntos dos seguintes conjuntos:

  \begin{enumerate}
    \item $A = \{a, b, c\}$
    \item $B = \{a, \{b, c\}\}$
    \item $C = \{a, \{b, c\}, \{d\}\}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $A = \{0, 1, 2, 3, 4, 5\}$, $B = \{3, 4, 5, 6, 7, 8\}$, $C = \{1, 3, 7,
  8\}$, $D = \{3, 4\}$, $E = \{1, 3\}$, $F = \{1\}$ e $X$ um conjuntos
  desconhecido. Em cada um dos itens abaixo, determine quais dos conjunto $A,
  B, C, D, E$ ou $F$ podem ser iguais a $X$, para que o que é afirmado no item
  seja verdadeiro.

  \begin{enumerate}
    \item $X \subseteq A$ e $X \subseteq B$
    \item $X \not\subset B$ e $X \subseteq C$
    \item $X \not\subset A$ e $X \not\subset C$
    \item $X \subseteq B$ e $X \not\subset C$
    \item $E \subseteq X$ e $D \subseteq X$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $A$, $B$ e $C$ conjuntos tais que $A \subseteq B$ e $B \subseteq C$.
  Suponha que $a \in A$, $b \in B$, $c \in C$, $d \notin A$, $e \notin B$,
  $f \notin C$. Quais das seguintes afirmações podemos afirmar como verdadeiras?

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item (~~~) $a \in C$
      \item (~~~) $b \in A$
      \item (~~~) $c \notin A$
      \item (~~~) $d \in B$
      \item (~~~) $e \notin A$
      \item (~~~) $a \in B$
      \item (~~~) $f \notin A$
      \item (~~~) $e \notin C$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}



\begin{exercise}
  Sejam,
  \[
    A = \{x \mid x \in \mathbb{N}\ \text{e}\ x \geq 5\}
    \qquad\qquad
    B = \{10, 12, 16, 20\}
    \qquad\qquad
    C = \{x \mid y \in \mathbb{N}\ \text{e}\ x = 2y\}
  \]

  Quais das seguintes afirmações são verdadeiras?

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item (~~~) $B \subseteq C$
      \item (~~~) $A \subseteq C$
      \item (~~~) $\{11, 12, 13\} \subseteq A$
      \item (~~~) $\{12\} \in B$
      \item (~~~) $\{x \mid x\in\mathbb{N}\ \text{e}\ x < 20\} \not\subseteq B$
      \item (~~~) $\{\emptyset\} \subseteq B$
      \item (~~~) $B \subset A$
      \item (~~~) $26 \in C$
      \item (~~~) $\{12\} \subseteq B$
      \item (~~~) $5 \subseteq A$
      \item (~~~) $\emptyset \notin A$
      \item (~~~) $\emptyset \not\subset A$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Suponha o conjunto universo $\mathbb{U} = \{p, q, r, s, t, u, v, w\}$, bem
  como os seguintes conjuntos:
  \[
    A = \{p, q, r, s\}
    \qquad\qquad
    B = \{r, t, v\}
    \qquad\qquad
    C = \{p, s, t, u\}
  \]

  Determine os seguintes conjuntos:

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item $B \intersect C$
      \item $A \union C$
      \item $\compl{C}$
      \item $A \intersect B \intersect C$
      \item $B \setminus C$
      \item $C \setminus B$
      \item $\compl{(A \union B)}$
      \item $A \times B$
      \item $(A \union B) \intersect \compl{C}$
      \item $\compl{(A \setminus B)} \setminus \compl{C}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Determine se os conjuntos abaixo são finitos (F) ou infinitos (I):

  \begin{enumerate}
    \item (~~~) Os números inteiros maiores que 10.
    \item (~~~) $\{2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, \ldots\}$
    \item (~~~) Todos os paises da Terra.
    \item (~~~) Os programas que podem ser escritos em Pascal.
    \item (~~~) $\{x \mid x \in \mathbb{N},\ x < 2010\}$
    \item (~~~) $\{x \mid x \in \mathbb{N},\ x \in \mathsf{Pares}\}$
    \item (~~~) $\{(x,y) \mid x,y \in \mathbb{R},\ 3x + 5y = 0\}$
    \item (~~~) $\{(x,y) \mid x,y \in \mathbb{Z},\ 10x^2 + 10y^2 = 0\}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Marque os conjuntos que são alfabetos.

  \begin{enumerate}
    \item (~~~) Conjunto dos números naturais
    \item (~~~) Conjunto dos números primos
    \item (~~~) Conjunto das letras latinas: $\{a, b, c, d, \ldots, x, y, z\}$
    \item (~~~) Conjunto dos algarismos arábicos
    \item (~~~) Conjunto dos algarismos romanos
    \item (~~~) Conjunto $\{a, b, c, d, e\}$
    \item (~~~) Conjunto $\{a, i, u, e, o\}$
    \item (~~~) Conjunto das letras gregas
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $L = \{a, b, c, d,  \ldots, x, y, z\}$ e $D = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7,
  8, 9\}$ dois alfabetos. Então:

  \begin{enumerate}

    \item Descreva o conjunto de todas as palavras para cada um dos alfabetos
    abaixo.

    \begin{enumerate}

      \item $L$

      \item $D$

    \end{enumerate}

    \item Indique se as afirmativas abaixo são verdadeiras ou falsas e tente
    justivicar sua resposta.

    \begin{enumerate}

      \item Português é uma linguagem sobre $L$, ou seja, é um subconjunto de
      $L^*$.

      \item $\mathbb{N}$ é uma linguagem sobre $D$, ou seja, é um subconjunto
      de $D^*$.

      \item $\mathbb{N} = D^*$. \emph{Dica}: Em $\mathbb{N}$ e em $D^*$ as
      palavras $001$ e $1$ tem significados iguais ou diferentes?

    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $A = \{2, 3, 4, 5\}$ e $B = \{3, 4, 5, 6, 10\}$. Para cada uma das
  relações $R_i \subseteq A \times B$ indicadas abaixo determine:

  \begin{itemize}

    \item Os elementos (pares ordenados) da relação;

    \item O domínio da relação;

    \item A imagem da relação;

  \end{itemize}

  \begin{enumerate}

    \item $R_1 = \{(x,y) \mid x\ \text{é divisível por}\ y\}$

    \item $R_2 = \{(x,y) \mid x \cdot y = 12\}$

    \item $R_3 = \{(x,y) \mid x = y + 1\}$

    \item $R_4 = \{(x,y) \mid x \leq y\}$

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Para cada uma das relações $\rho_i \subseteq \mathbb{N}^2$ indicadas abaixo
  determine os elementos (pares ordenados) da relação. \emph{Nota}: Caso o
  número de pares seja muito grande (ou infinito) represente ao menos os
  primeiros 5 e os 2 últimos pares (caso haja). Por exemplo $\{$$(x_1,y_1)$,
  $(x_2,y_2)$, $(x_3,y_3)$, $(x_4,y_4)$, $(x_5,y_5)$, $\ldots$,
  $(x_{n-1},y_{n-1})$, $(x_n,y_n)$$\}$.

  \begin{enumerate}

    \item $\rho_1 = \{(x,y) \mid x + y < 9\}$

    \item $\rho_2 = \{(x,y) \mid x = y + 3\}$

    \item $\rho_3 = \{(x,y) \mid 2x + 3y = 12\}$

    \item $\rho_3 = \{(x,y) \mid y\ \text{é um cubo perfeito}\}$\footnote{Um
    cubo perfeito é um número cuja raíz cúbica é um número inteiro.}

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Para cada uma das relações $\rho_i$ definidas abaixo determine se a relação
  é reflexiva, simétrica, transitiva ou anti-simétrica. \emph{Nota}: Uma relação
  pode possuir mais de uma destas propriedades simultaneamente. Indique todas
  as propriedades apropriadas.

  \begin{enumerate}

    \item $\rho_1 \subseteq \mathbb{N}^2$;\\
    $\rho_1 = \{(x,y) \mid x + y\ \text{é par}\}$

    \item $\rho_2 \subseteq \mathbb{P}^2$;\\
    $\rho_2 = \{(x,y) \mid x\ \text{divide}\ y\}$

    \item $\rho_3 \subseteq \{l \mid l\ \text{é uma reta no plano cartesiano}\}^2$;\\
    $\rho_3 = \{(x,y) \mid
      x\ \text{é paralela a}\ y\ \text{ou}\
      x\ \text{é coincidente a}\ y\}$

    \item $\rho_4 \subseteq \mathbb{N}^2$;\\
    $\rho_4 = \{(x,y) \mid x = y^2\}$

    \item $\rho_5 \subseteq \{0, 1\}^2$;\\
    $\rho_5 = \{(x,y) \mid x = y^2\}$

    \item $\rho_6 \subseteq \{1, 2, 3\}^2$;\\
    $\rho_6 = \{(1,1), (2,2), (3,3), (1,2), (2,1)\}$

    \item $\rho_7 \subseteq \{p \mid p\ \text{é uma pessoa}\}^2$;\\
    $\rho_7 = \{(x,y) \mid x\ \text{é mais velho que}\ y\}$

    \item $\rho_8 \subseteq \{p \mid p\ \text{é uma pessoa}\}^2$;\\
    $\rho_8 = \{(x,y) \mid x\ \text{é ao menos tão velho quanto}\ y\}$

    \item $\rho_9 \subseteq \{a \mid a\ \text{é um aluno desta turma}\}^2$;\\
    $\rho_9 = \{(x,y) \mid x\ \text{senta na mesma fileira que}\ y\}$

    \item $\rho_{10} \subseteq \{u \mid u\ \text{é usuário do sistema}\}^2$;\\
    $\rho_{10} = \{(x,y) \mid x\ \text{tem o mesmo direito de aceso que}\ y\}$

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Sejam $A = \{4, 5, 6, 7, 8\}$ e $B = \{8, 9, 10, 11\}$. E seja $f: A \to B$
  definida como $f = \{(4,8), (5,8), (6,9), (7,9), (8,10)\}$.

  \begin{enumerate}

    \item Desenhe um diagrama representando o conjunto $A$ e seus elementos, o
    conjunto $B$ e seus elementos e a função $f$.

    \item Qual o domínio da função $f$? Qual a imagem de $f$?

    \item Qual a imagem de $5$? E de 7?

    \item Quais são as imagens inversas (pré-imagens) de 9? E de 10?

    \item A função $f$ é injetora? É sobrejetora?

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Seja a função $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ definida como $f(x) = 2x - 1$,
  determine $f(A)$ para cada um dos casos abaixo.

  \begin{enumerate}

    \item $A = \{0, 1, 2\}$

    \item $A = \{1, 2, 4, 5\}$

    \item $A = \{\sqrt{7}, 1, 5\}$

    \item $A = \{x \mid x \in \mathbb{Z}\ \text{e}\ x = 2y\
      \text{para algum}\ y \in \mathbb{Z}\}$

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Nas definições a seguir determine se a fução indicada está definida para os
  conjuntos de origem e destino indicados. Quais são funções injetoras? Quais
  são funções sobrejetoras? Descreva a função inversa para as funções bijetoras.

  \begin{enumerate}

    \item $f: \mathbb{Z} \to \mathbb{N}$, onde $f(x) = x^2 + 1$.

    \item $g: \mathbb{N} \to \mathbb{Q}$, onde $g(x) = \frac{1}{x}$.

    \item $h: \mathbb{Z} \times \mathbb{N} \to \mathbb{Q}$,
    onde $h(z,n) = \frac{z}{n + 1}$.

    \item $f: \{0, 1, 2, 3\} \to \{p, q, r, s\}$,
    onde $f = \{(0,s), (1,q), (2,r), (3,p)\}$.

    \item $g: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$, onde $g(x) = 2^x$.

    \item $h: \mathbb{N}^2 \to \mathbb{R}^2$, onde $h(x,y) = (y+1, x+1)$.

    \item $f: \mathbb{Z}^2 \to \mathbb{N}$, onde $f(x,y) = x^2 + 2y^2$.

    \item $g: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, onde $g(x) = \frac{1}{\sqrt{x+1}}$.

    \item $h: \mathbb{N}^3 \to N$, onde $h(x,y,z) = x + y - z$.

    \item $d: \mathbb{R}^4 \to \mathbb{R}$,
    onde $d(x_1, y_1, x_2, y_2) = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2}$.

  \end{enumerate}
\end{exercise}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "ilm-book"
%%% End:
